**黃妃**（[台語](../Page/台語.md "wikilink")：N̂g
hui，[拼音](../Page/漢語拼音.md "wikilink")：Huáng
Fēi；），本名**黃子倩**（改名前為**黃麗華**），[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[高雄人](../Page/高雄.md "wikilink")，為知名[台語女歌手](../Page/臺灣話.md "wikilink")。有著鄰家氣質的黃妃，親切隨和、性格率真樸實。於2000年正式出道，發行首張個人專輯即獲得[金曲獎](../Page/金曲獎.md "wikilink")「最佳方言女演唱人獎」（今[最佳台語女歌手獎](../Page/最佳台語女歌手獎_\(金曲獎\).md "wikilink")）提名，而專輯中的主打歌〈追追追〉更成為[華語樂壇中傳唱度極高的](../Page/華語.md "wikilink")[經典歌曲](../Page/經典.md "wikilink")。\[1\]

以深厚的演唱功力聞名於歌壇，黃妃獨樹一幟的嗓音清亮雅緻、感染力十足，同時蘊含著甜美與氣魄的特質。引人入勝的傳統喉韻融合細膩內斂的歌唱技巧，黃妃正統道地同時具新時代特色的唱腔深受聽眾喜愛，演唱各類歌曲均有出色的表現。知名音樂人[陳明章對黃妃的歌聲有很高的評價](../Page/陳明章.md "wikilink")，不僅讚賞她的聲音辨識度高、轉音細緻漂亮、歌唱穩定性可比擬台語天后——[江蕙](../Page/江蕙.md "wikilink")，也認為台語歌壇中，黃妃是難得一見音域廣且能將高音唱得又細又亮的歌手。

在以往酒色悲苦的傳統台語歌壇中，黃妃勇於突破框架並積極嘗試多元類型的曲風，期望能開拓出台語歌曲更多的可能性；在她首次榮獲[金曲獎時](../Page/最佳台語女歌手獎_\(金曲獎\).md "wikilink")，更被評審譽為「新台語歌謠代表人物」。黃妃至今共八度入圍金曲獎[最佳台語女歌手獎](../Page/最佳台語女歌手獎_\(金曲獎\).md "wikilink")，二度獲獎，奠定了她「台灣歌姬」的地位。\[2\]

## 生平

黃妃出生於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[高雄](../Page/高雄.md "wikilink")，父親是拆船工人，母親是家庭主婦，家中七個兄弟姊妹，黃妃排行老么。年幼時家境並不富裕，黃妃原本想當老師，但因為念書不在行，後來改進入[高職](../Page/高職.md "wikilink")，學習美容美髮。

從小就愛哼哼唱唱的黃妃，在高職畢業後，便過著在姐姐的[美容院幫忙洗頭的單純生活](../Page/美容院.md "wikilink")。\[3\]
然而，二姊夫聽到了黃妃的好歌喉，覺得如此天賦被埋沒實在可惜，就悄悄地幫她報名了[工地舉辦的歌唱比賽](../Page/工地秀.md "wikilink")，並編造已繳交一千元[保證金為由誘使黃妃參賽](../Page/保證金.md "wikilink")。在當時洗一顆頭只能抽成二十元，為了拿回這筆虛構的保證金，黃妃硬著頭皮參賽；沒想到她初試啼聲便一鳴驚人，演唱[蔡秋鳳的](../Page/蔡秋鳳.md "wikilink")〈金包銀〉一舉拿下冠軍，還抱了一台電視機回家，至今仍放在姊姊的美容院裡。\[4\]\[5\]

黃妃在音樂上的歷程，可依所屬之唱片公司分為以下幾個時期。

### 欣代時期

在正式進軍歌壇前，黃妃曾以本名「黃麗華」出過專輯。當時，欣代唱片為南台灣小規模的唱片公司，沒能為她發行整張收錄全新歌曲的專輯；不過在以[翻唱歌曲為主的專輯中仍有幾首黃妃的原唱歌曲](../Page/翻唱.md "wikilink")，像是〈路口的轉彎〉、〈五更酒〉。然而，雖然這些口水歌專輯讓黃妃在正式出道時無資格報名金曲獎[最佳新人獎](../Page/最佳新人獎_\(金曲獎\).md "wikilink")，卻讓她有機會於市場中曝光且稍稍打開知名度。

後來，當時主要為[霹靂布袋戲製作配樂的](../Page/霹靂布袋戲.md "wikilink")「灰姑娘音樂工作室」創辦人吳坤龍向欣代唱片老闆借出黃妃，請她為布袋戲劇集《霹靂幽靈箭第二部》錄唱劇中角色「非常女」的同名主題曲（吳坤龍本身也是此曲的編曲者）。\[6\]
此曲隨後被收錄在1997年魔岩唱片和[霹靂國際多媒體合作發行的](../Page/霹靂國際多媒體.md "wikilink")《霹靂英雄大團圓》合輯中，並作為專輯主打歌。〈非常女〉一曲推出後紅遍了大街小巷；然而，黃妃當時並沒有跟著專輯曝光，以致於歌紅了、人卻沒紅：人們都誤以為〈非常女〉是由「布袋戲歌后」[西卿於幕後主唱](../Page/西卿.md "wikilink")。\[7\]
雖然當時黃妃並沒有跟著打響知名度，但此曲著實醞釀了之後她被陳明章發掘的契機。時至今日，〈非常女〉仍是黃妃在商演時被指定演唱的熱門曲目。

在一次偶然的機會下，著名音樂人[陳明章聽到了黃妃的](../Page/陳明章.md "wikilink")〈非常女〉，對歌曲中的女聲驚嘆不已，千方百計打聽到了黃妃，並耗費了好一段時日才說服生性內向的她到台北闖蕩歌壇，且將她收為徒弟，親自為她製作首張個人專輯。黃妃因而正式踏入主流樂壇。\[8\]\[9\]

以下兩個時期皆由[陳明章擔任專輯製作人](../Page/陳明章.md "wikilink")，專輯中的歌曲及黃妃的演唱風格獨特，因此又合稱為「陳明章時期」。

### 魔岩時期

  - 2000–2002年

黃妃於2000年正式出道，推出首張個人專輯《台灣歌姬之非常女》。初次亮相便為台語歌壇注入一股新流，像是其中一首主打歌〈風塊哭〉唱出一段[英語歌詞](../Page/英語.md "wikilink")，大膽跳脫台語歌傳統，展現十分新意。其實，這張專輯中所有的歌曲，從頭到尾皆為黃妃量身打造，以徹底展現她不凡的唱將實力。尤其是專輯中的主打歌〈追追追〉，製作人陳明章花費數天的時間在錄音室裡精雕細琢黃妃的唱法，直到他滿意為止。\[10\]
這首歌不僅讓黃妃在主流歌壇佔有一席之地，更成了她的成名代表作。\[11\]
歌曲的創作靈感來自戲班中刻苦耐勞的女性，她們能獨當一面，凡事親力親為卻不怨累，而陳明章正是以這般堅毅的精神及現代女性的自主性來創作這首膾炙人口的台語神曲。陳明章甚至坦言，此張專輯的製作可說是他一生中耗資最高的一次，其所投入的心力可見一斑。\[12\]
黃妃發行首張個人專輯即獲得[第12屆金曲獎](../Page/第12屆金曲獎.md "wikilink")「[最佳方言女演唱人獎](../Page/最佳台語女歌手獎_\(金曲獎\).md "wikilink")」提名，如此兼具潛力與爆發力的出場，也讓同年角逐歌后獎座的[江蕙對媒體表示](../Page/江蕙.md "wikilink")，視她為奪獎的最大勁敵。\[13\]

黃妃在台灣歌壇中初展頭角便一鳴驚人，幕後隱藏著兩個有著關鍵影響力與重要支持力的音樂團隊：一個是由[陳明章領軍的](../Page/陳明章.md "wikilink")「福爾摩沙淡水走唱團」，另一個是知名搖滾歌手[伍佰的樂團](../Page/伍佰.md "wikilink")「伍佰
& China Blue」。在這個時期的專輯製作上，陳明章與China
Blue有許多合作，因此歌曲不僅兼具了陳明章特色的民謠風，也融合了部分搖滾元素。像是〈追追追〉就是由China
Blue負責編曲，而曲中的[電吉他更是由伍佰所演繹](../Page/電吉他.md "wikilink")。

甫出道第二年，黃妃就受邀於2002年[第13屆金曲獎頒獎典禮上](../Page/第13屆金曲獎.md "wikilink")，偕同資深藝人[西卿擔任表演嘉賓](../Page/西卿.md "wikilink")，除了演唱各自的代表作，也共同演繹了[布袋戲名曲](../Page/布袋戲.md "wikilink")〈苦海女神龍〉。同時，黃妃也以第二張專輯《紅桃12》連續第二年入圍最佳方言女演唱人獎。

### 亞律時期

  - 2004–2005年

除了原本的音樂團隊，這個時期更加入了知名資深[作詞人](../Page/填詞.md "wikilink")——武雄的合作。他的作品像是〈See
You阿羅哈〉和〈香雪文〉等，皆為黃妃瀟灑豪氣的音樂風格添上幾分甜美與嬌媚。如此甜媚的風格在《紅》專輯中發揮得淋漓盡致。其實，此張專輯是陳明章送給得意女徒的結婚大禮，從專輯中歌曲的編排便可隱約看出。\[14\]
值得一提的是，〈See
You阿羅哈〉是唱片公司與[阿羅哈客運所合作的形象廣告曲](../Page/阿羅哈客運.md "wikilink")。當時，阿羅哈客運對往來台灣南北的人而言是非常重要的交通工具；此曲在客運上的專屬頻道強力播放，輕快的旋律搭配朗朗上口的歌詞，很快地打響了知名度。此曲不僅因此成了許多異鄉遊子的共同記憶，更成為黃妃的代表作品之一。「阿羅哈」（[Aloha](../Page/Aloha.md "wikilink")）在[夏威夷語中意為](../Page/夏威夷語.md "wikilink")「愛」，同時被廣泛地用來「問候」及「道別」，故黃妃常於商演開場或結束時演場此曲，以傳達此涵義。

專輯中另一首風格極為獨特的歌曲〈落葉時陣〉描述臺灣首位女醫師——[蔡阿信坎坷的一生](../Page/蔡阿信.md "wikilink")，原被屬意作為同樣以蔡醫師故事為本的電視劇《[浪淘沙](../Page/浪淘沙_\(電視劇\).md "wikilink")》的主題曲，卻因種種因素沒能在劇中呈現\[15\]，以致此曲至今鮮為人知。

2006年，黃妃憑藉著《紅》專輯第四度問鼎金曲獎，達成每張專輯皆獲金曲獎提名的紀錄，此外，更首次入圍「[最佳台語專輯獎](../Page/最佳台語專輯獎_\(金曲獎\).md "wikilink")」。

### 無非時期

  - 2006–2011年

2006年，黃妃成為無非文化第一位簽約藝人，然黃妃與無非的淵源可早在她出道前就開始了。無非文化負責人郭樹楷，原任職魔岩唱片法律事務部部長；當年陳明章聽聞黃妃的歌聲，屬意為黃妃製作個人首張專輯前期，便是由郭樹楷代表陳明章和魔岩，南下高雄力邀黃妃出道。

由於無非負責霹靂布袋戲配樂製作，黃妃這個時期的音樂風格便多了不少與布袋戲文化的結合，增添了幾分古意婉約的氛圍，像是專輯中的〈虞美人〉、〈何日君再來〉、〈相思聲聲〉、〈夜半暝〉等，都曾作為[霹靂布袋戲劇集的片尾曲](../Page/霹靂布袋戲.md "wikilink")。同時，黃妃的專輯也收錄了多首資深詞曲創作人——[謝銘祐的作品](../Page/謝銘祐.md "wikilink")，像是〈阿母的手〉、〈昨暝的月娘〉、〈味〉、〈淡薄啊〉、〈伴〉，民謠式的風格讓黃妃的音樂多了幾分本土韻味的深度。此外，無非還促成了黃妃與當紅樂團[蘇打綠在音樂上一次美麗的交會](../Page/蘇打綠.md "wikilink")：蘇打綠翻唱了黃妃的〈追追追〉並收錄在他們的專輯中；黃妃則是在獲獎專輯《相思聲聲》中翻唱了蘇打綠台語版的〈無眠〉。

黃妃與舊雨無非的合作，讓她甜亮的嗓音得以大展身手，也為她馥郁甜美的音樂風格開展出更大的視野，更讓她在金曲獎殿堂上大放異彩：黃妃與無非合作的最後兩張專輯，連續兩年雙料入圍最佳台語女歌手獎和最佳台語專輯獎，而《相思聲聲》專輯更成功地讓她奪得第一座金曲獎，躋身金曲台語歌后之列。\[16\]

### 華特時期

  - 2011–2016年

得獎後，黃妃加入了新的唱片公司——華特國際音樂。在華特通路的加持下，黃妃的音樂離開了原本的布袋戲通路，改往[本土劇](../Page/本土劇.md "wikilink")（八點檔電視[連續劇](../Page/連續劇.md "wikilink")）發展。同時，華特也鼓勵黃妃試著改變以往的定調，繼續嘗試不同的音樂類型。華特在這方面的意圖可以從他們合作的第一張專輯看出端倪：《飛啊飛》專輯的封面拿掉了以往黃妃專輯固定會出現的紅色元素，改以較淡雅的型態呈現。然而，歌手調性的轉變本就帶有一定的風險，連續三年所發行的專輯皆沒入圍金曲獎，此現象也惹來有些歌迷及網友的爭議。

歷經幾次唱片公司的轉換，老歌迷間不時會出現希望黃妃能與恩師[陳明章再度合作的聲音](../Page/陳明章.md "wikilink")。事實上，在2012年由陳明章負責製作配樂的電影《[花漾](../Page/花漾.md "wikilink")》中，白小霜（[陳意涵飾演](../Page/陳意涵.md "wikilink")）所演唱的〈夢碎花樓〉，便是由黃妃獻聲代為詮釋\[17\]\[18\]；可惜不知為何因素，後來發行的電影配樂專輯中並無收錄黃妃演唱的版本，以致此次難得的師徒合作鮮為人知。

加入華特之初，黃妃原只簽約三年，然第三年時恰巧碰上望子心切的她懷孕，必須待產，因此《水水水》專輯的宣傳被迫中斷，後續的所有商演活動也一併取消。基於惜情，黃妃與華特加簽了第四張專輯的合約；產後復出，發行了《無字天書》專輯，便入圍[第27屆金曲獎最佳台語女歌手獎](../Page/第27屆金曲獎.md "wikilink")，為2011年獲獎後首次入圍。黃妃復出後「出輯」，首度叩關即成功擊敗眾敵，二度摘金。\[19\]\[20\]

### 米樂士時期

  - 2016年至今

[HuangFei_2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HuangFei_2018.jpg "fig:HuangFei_2018.jpg")演唱會嘉賓，透露也想前進[小巨蛋的意圖](../Page/臺北小巨蛋.md "wikilink")。\[21\]\]\]

加盟新東家，黃妃轉而與作風以國語唱片為主流的[米樂士娛樂合作](../Page/米樂士娛樂.md "wikilink")，期待為她的音樂帶來更多的突破。\[22\]
同年發行了《雙生花》專輯，首波主打歌〈巴兩個啊乎我清醒〉一推出，創新又充滿記憶點的歌名立即吸引聽眾注意\[23\]，而直白、極[口語的歌詞](../Page/口語.md "wikilink")，與過去對黃妃經常演唱古雅曲風的印象，拉出了很大的反差；新專輯成功磨擦出新的火花，也讓黃妃再度獲得金曲獎提名。

2017年[第28屆金曲獎](../Page/第28屆金曲獎.md "wikilink")，黃妃睽違十五年再次站上金曲獎的表演舞台，偕其他四位「準」歌后共同演唱該屆「[特別貢獻獎](../Page/特別貢獻獎_\(金曲獎\).md "wikilink")」得主——[紀露霞的知名作品](../Page/紀露霞.md "wikilink")〈[望你早歸](../Page/望你早歸.md "wikilink")〉，並於表演後代表獻獎給紀露霞。\[24\]\[25\]
該年十一月，黃妃所屬之唱片公司米樂士娛樂為慶祝成立週年，特邀旗下歌手分別聯合舉辦演唱會，而其中一場《姬情台三線》便是由黃妃、[王瑞霞](../Page/王瑞霞_\(歌手\).md "wikilink")、[秀蘭瑪雅共同演出](../Page/秀蘭瑪雅.md "wikilink")，這也是黃妃歌唱生涯中首場售票演唱會。\[26\]\[27\]
年底，黃妃更難得首度於跨年時「出走」，受邀赴[馬來西亞參加選秀節目](../Page/馬來西亞.md "wikilink")《歡喜唱響全球》擔任總決賽評審。\[28\]

黃妃與米樂士合作的第二張專輯《我若是黃倩倩》耗時兩年才順利產出；雖然中途因[經紀公司與](../Page/經紀公司.md "wikilink")[唱片公司未能取得共識](../Page/唱片公司.md "wikilink")，專輯發行遭延宕\[29\]，但新專輯一推出便引來注目。堅守當初黃妃加入米樂士為求「突破原有框架」的初衷，此專輯意圖讓黃妃擺脫舊有包袱，展現出不同於以往的新面貌；專輯的製作融合極富新意的「跨時空」概念，運用不同年代所代表的音樂風格、詞曲、唱腔來呈現[本土台語歌曲文化的演進](../Page/本土.md "wikilink")。\[30\]\[31\]
專輯中，黃妃不僅頭一次自己配唱[和聲](../Page/和聲.md "wikilink")，更破天荒收錄了第一首[國語歌曲](../Page/國語.md "wikilink")〈顛倒歌〉。\[32\]

在拓展新歌路同時，黃妃沒有忘記照顧喜愛老歌的聽眾。2018年起，有別於以往商演多以接受民眾現場點歌搭配清唱的方式，黃妃開始主動安排多首經典老歌入商演歌單，創新與懷舊並行不悖。

## 音樂作品

### 專輯

#### 欣代唱片

<small>※以下三張作品為黃妃正式出道前所發行，詳細發行時間及順序皆未知。
※此三張作品之歌曲後來曾重組且加入新歌，再版發行成另外四張作品《舊情歌1》、《舊情歌2》、《舊情歌3》、《舊情歌4》。
※前二張作品以[錄音帶型式發行](../Page/卡式錄音帶.md "wikilink")。</small>

<table style="width:45%;">
<colgroup>
<col style="width: 18%" />
<col style="width: 26%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>作品名稱</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《黃妃》</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《舊情歌1》</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《黃麗華專輯一》</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### [魔岩唱片](../Page/魔岩唱片.md "wikilink")

<table style="width:56%;">
<colgroup>
<col style="width: 18%" />
<col style="width: 11%" />
<col style="width: 26%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>作品名稱</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>發行時間</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《台灣歌姬之非常女》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2000年11月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《紅桃12》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2001年12月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### [亞律音樂](../Page/阿爾發音樂.md "wikilink")

<table style="width:56%;">
<colgroup>
<col style="width: 18%" />
<col style="width: 11%" />
<col style="width: 26%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>作品名稱</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>發行時間</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《非常妃》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2004年7月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《紅》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2005年7月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### [無非文化](../Page/無非文化.md "wikilink")

<table style="width:56%;">
<colgroup>
<col style="width: 18%" />
<col style="width: 11%" />
<col style="width: 26%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>作品名稱</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>發行時間</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《有閒來坐》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2008年12月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《黃妃的歌》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2009年12月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《相思聲聲》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2010年12月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - 以下兩張爲[精選輯](../Page/合輯.md "wikilink")。

<table style="width:56%;">
<colgroup>
<col style="width: 18%" />
<col style="width: 11%" />
<col style="width: 26%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>作品名稱</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>發行時間</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《綻放》<br />
<small>（新歌+精選）</small></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2011年6月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《盛開》<br />
<small>（新歌+布袋戲歌曲精選）</small></p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2012年4月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### [華特國際音樂](../Page/華特國際音樂.md "wikilink")

<table style="width:56%;">
<colgroup>
<col style="width: 18%" />
<col style="width: 11%" />
<col style="width: 26%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>作品名稱</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>發行時間</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《飛啊飛》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2012年5月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《女人》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2013年5月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《水水水》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2014年7月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《無字天書》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2015年11月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### [米樂士娛樂](../Page/米樂士娛樂.md "wikilink")

<table style="width:56%;">
<colgroup>
<col style="width: 18%" />
<col style="width: 11%" />
<col style="width: 26%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th style="text-align: center;"><p>作品名稱</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>發行時間</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>曲目</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《雙生花》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2016年12月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>《我若是黃倩倩》</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>2018年12月</p></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 參與非個人專輯之作品

| 發行時間  | 作品名稱    | 合唱歌手                             | 收錄專輯                                          | 發行公司                                   |
| ----- | ------- | -------------------------------- | --------------------------------------------- | -------------------------------------- |
| 1997年 | 〈非常女〉   | \-                               | 《霹靂英雄大團圓》                                     | [魔岩唱片](../Page/魔岩唱片.md "wikilink")     |
| 2005年 | 〈心隨風在飛〉 | [澎恰恰](../Page/澎恰恰.md "wikilink") | 《[台灣女人](../Page/台灣女人.md "wikilink")》          | [擎天娛樂](../Page/擎天娛樂.md "wikilink")     |
| 2006年 | 〈我要呷醋〉  | \-                               | 「水果醋方」廣告曲                                     | [愛之味](../Page/愛之味.md "wikilink")       |
| 2012年 | 〈三月雪〉   | [洪榮宏](../Page/洪榮宏.md "wikilink") | 《美麗的情歌》                                       | [華特國際音樂](../Page/華特國際音樂.md "wikilink") |
| 2013年 | 〈跳舞時代〉  | –                                | 《[回家](../Page/回家_\(電視劇\).md "wikilink")》電視原聲帶 | [福茂唱片](../Page/福茂唱片.md "wikilink")     |
| 2014年 | 〈牽手曼波〉  | 李雨寰                              | 《我可是天使》                                       | [無非文化](../Page/無非文化.md "wikilink")     |

## 金曲獎紀錄

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年份</p></th>
<th><p>屆次</p></th>
<th><p>結果</p></th>
<th><p>獎項</p></th>
<th><p>作品</p></th>
<th><p>唱片公司</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2001年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第12屆金曲獎.md" title="wikilink">第12屆</a></p></td>
<td></td>
<td><p>最佳方言女演唱人獎</p></td>
<td><p>《台灣歌姬之非常女》</p></td>
<td><p>魔岩唱片</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2002年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第13屆金曲獎.md" title="wikilink">第13屆</a></p></td>
<td></td>
<td><p>最佳方言女演唱人獎</p></td>
<td><p>《紅桃12》</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2005年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第16屆金曲獎.md" title="wikilink">第16屆</a></p></td>
<td></td>
<td><p>最佳台語女演唱人獎</p></td>
<td><p>《非常妃》</p></td>
<td><p>亞律音樂</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第17屆金曲獎.md" title="wikilink">第17屆</a></p></td>
<td></td>
<td><p>最佳台語女演唱人獎</p></td>
<td><p>《紅》</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>最佳台語流行音樂演唱專輯獎</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2010年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第21屆金曲獎.md" title="wikilink">第21屆</a></p></td>
<td></td>
<td><p>最佳台語女歌手獎</p></td>
<td><p>《黃妃的歌》</p></td>
<td><p>無非文化</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>最佳台語專輯獎</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第22屆金曲獎.md" title="wikilink">第22屆</a></p></td>
<td></td>
<td><p>最佳台語女歌手獎</p></td>
<td><p>《相思聲聲》</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>最佳台語專輯獎</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2016年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第27屆金曲獎.md" title="wikilink">第27屆</a></p></td>
<td></td>
<td><p>最佳台語女歌手獎</p></td>
<td><p>《無字天書》</p></td>
<td><p>華特國際音樂</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2017年</p></td>
<td><p><a href="../Page/第28屆金曲獎.md" title="wikilink">第28屆</a></p></td>
<td></td>
<td><p>最佳台語女歌手獎</p></td>
<td><p>《雙生花》</p></td>
<td><p>米樂士娛樂</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

| 現行獎項                                               | 入圍次數 | 獲獎次數 |
| -------------------------------------------------- | ---- | ---- |
| [最佳台語女歌手獎](../Page/最佳台語女歌手獎_\(金曲獎\).md "wikilink") | 8    | 2    |
| [最佳台語專輯獎](../Page/最佳台語專輯獎_\(金曲獎\).md "wikilink")   | 3    | 0    |

## 演唱會

### 《姬情台三線》演唱会

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>場次</p></th>
<th><p>日期</p></th>
<th><p>地點</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>口碑場</p></td>
<td><p>2017年11月19日</p></td>
<td><p><a href="../Page/台北.md" title="wikilink">台北</a> <a href="../Page/三創數位生活園區.md" title="wikilink">三創生活園區</a></p></td>
<td><p>與<a href="../Page/王瑞霞_(歌手).md" title="wikilink">王瑞霞</a>、<a href="../Page/秀蘭瑪雅.md" title="wikilink">秀蘭瑪雅共同演出</a>。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p>2018年5月27日</p></td>
<td><p><a href="../Page/台北.md" title="wikilink">台北</a> <a href="../Page/台北國際會議中心.md" title="wikilink">台北國際會議中心</a></p></td>
<td><p>以新團體名稱「<a href="../Page/台三線_(團體).md" title="wikilink">台三線</a>」演出。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td><p>2019年5月4日</p></td>
<td><p><a href="../Page/高雄.md" title="wikilink">高雄</a> <a href="../Page/義大世界.md" title="wikilink">義大世界</a><a href="../Page/義大皇家劇院.md" title="wikilink">皇家劇院</a></p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 擔任演唱會表演嘉賓

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>日期</p></th>
<th><p>歌手</p></th>
<th><p>演唱會</p></th>
<th><p>地點</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>2001年3月4日</p></td>
<td><p><a href="../Page/蔡依林.md" title="wikilink">蔡依林</a></p></td>
<td><p>Show Your Love演唱會</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺中.md" title="wikilink">臺中</a> <a href="../Page/圓滿戶外劇場.md" title="wikilink">巨蛋預定地</a></p></td>
<td><p>[33]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2002年5月25日</p></td>
<td><p><a href="../Page/伍佰.md" title="wikilink">伍佰</a></p></td>
<td><p>九重天巡迴演唱會</p></td>
<td><p><a href="../Page/高雄.md" title="wikilink">高雄</a> <a href="../Page/澄清湖棒球場.md" title="wikilink">澄清湖棒球場</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年11月5日</p></td>
<td><p><a href="../Page/陳明章.md" title="wikilink">陳明章</a></p></td>
<td><p>豐收－台灣巡迴音樂會</p></td>
<td><p><a href="../Page/高雄.md" title="wikilink">高雄</a> <a href="../Page/中山大學.md" title="wikilink">中山大學</a> 逸仙館</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2012年8月19日</p></td>
<td><p><a href="../Page/蘇打綠.md" title="wikilink">蘇打綠</a></p></td>
<td><p>《當我們一起走過》巡迴演唱會</p></td>
<td><p><a href="../Page/高雄.md" title="wikilink">高雄</a> <a href="../Page/高雄巨蛋.md" title="wikilink">高雄巨蛋</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2013年5月11日</p></td>
<td><p><a href="../Page/許慧欣.md" title="wikilink">許慧欣</a></p></td>
<td><p>童話故事演唱會</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺北.md" title="wikilink">臺北</a> <a href="../Page/華山藝文特區.md" title="wikilink">Legacy Taipei</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2015年11月14日</p></td>
<td><p><a href="../Page/吳汶芳.md" title="wikilink">吳汶芳</a></p></td>
<td><p>《孤獨的總和》巡迴音樂會</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺北.md" title="wikilink">臺北</a> <a href="../Page/華山藝文特區.md" title="wikilink">Legacy Taipei</a></p></td>
<td><p>擔任彩排嘉賓。[34]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2015年12月26日</p></td>
<td><p>陳明章</p></td>
<td><p>真情音樂會</p></td>
<td><p><a href="../Page/高雄.md" title="wikilink">高雄</a> <a href="../Page/高雄市文化中心.md" title="wikilink">文化中心</a> 至德堂</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2016年4月2日</p></td>
<td><p><a href="../Page/秀蘭瑪雅.md" title="wikilink">秀蘭瑪雅</a></p></td>
<td><p>緣來有你演唱會</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺北.md" title="wikilink">臺北</a> <a href="../Page/臺北國際會議中心.md" title="wikilink">臺北國際會議中心</a></p></td>
<td><p>[35]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2017年5月13日</p></td>
<td><p><a href="../Page/盧廣仲.md" title="wikilink">盧廣仲</a></p></td>
<td><p>2017春季巡迴演唱會</p></td>
<td><p><a href="../Page/高雄.md" title="wikilink">高雄</a> <a href="../Page/駁二藝術特區.md" title="wikilink">Live Warehouse</a></p></td>
<td><p>[36]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2018年7月21日</p></td>
<td><p><a href="../Page/陳雷_(歌手).md" title="wikilink">陳雷</a></p></td>
<td><p>歡聲雷動亞洲巡迴演唱會</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺北.md" title="wikilink">臺北</a> <a href="../Page/臺北小巨蛋.md" title="wikilink">臺北小巨蛋</a></p></td>
<td><p>[37]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2018年12月8日</p></td>
<td><p>陳明章</p></td>
<td><p>戀戀30音樂會</p></td>
<td><p><a href="../Page/臺北.md" title="wikilink">臺北</a> <a href="../Page/國家音樂廳.md" title="wikilink">國家音樂廳</a></p></td>
<td><p>[38]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 影視作品

### 電影

| 年份    | 片名                                            | 飾演角色                                         |
| ----- | --------------------------------------------- | -------------------------------------------- |
| 2012年 | 《[花漾](../Page/花漾.md "wikilink")》              | 白小霜（[陳意涵飾演](../Page/陳意涵.md "wikilink")）的幕後代唱 |
| 2017年 | 《[痴情男子漢](../Page/痴情男子漢_\(電影\).md "wikilink")》 | 許甘甜（中年時）\[39\]                               |

## 參考文獻

## 外部連結

  -
[Category:台灣女歌手](../Category/台灣女歌手.md "wikilink")
[Category:閩南語流行音樂歌手](../Category/閩南語流行音樂歌手.md "wikilink")
[Category:樹德高級家事商業職業學校校友](../Category/樹德高級家事商業職業學校校友.md "wikilink")
[Category:高雄市人](../Category/高雄市人.md "wikilink")
[Fei妃](../Category/黃姓.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.